# O capitalismo e a produtividade
Se a renda tivesse simplesmente aumentado na mesma taxa que a produtividade (nem mais, nem menos), a grande maioria dos trabalhadores poderia estar trabalhando apenas 12 horas por semana e ganhando a mesma renda que estão ganhando agora em tempo integral. Em outras palavras, se nossa renda tivesse aumentado na mesma taxa que a produtividade do trabalhador (nem mais, nem menos), a grande maioria dos trabalhadores que estão trabalhando em tempo integral estaria ganhando cerca de três vezes a renda que ganham agora.

Se o salário mínimo fosse simplesmente ajustado pela inflação e padrão de vida com base em 1968 como referência (nem mais, nem menos), o salário mínimo nos Estados Unidos hoje seria de mais de $20 por hora. Isso é mais do que o dobro do salário mínimo atual.

Quão diferente seria nossas vidas agora se pudéssemos fazer nossa renda atual trabalhando apenas 12 horas por semana, ou continuar a trabalhar em tempo integral e ganhar três vezes mais? Ou o que aconteceria se tivéssemos ajustado o salário mínimo a um nível comparável a 1968? Mas ajustar a renda para ganhos de produtividade ou inflação ainda não é tecnicamente justo. Embora esses sejam passos importantes que irão melhorar muito a vida de milhões de trabalhadores, em última análise, devemos nos empenhar em obter salários inerentemente justos e equitativos.

Equidade significa:
1. Não devemos ser recompensados ​​ou punidos por coisas sobre as quais não temos controle.
2. Para as coisas sobre as quais temos controle, os benefícios e encargos devem ser distribuídos de forma justa.

Em outras palavras, os únicos critérios justos e equitativos para salários são coisas sobre as quais temos controle real, como o quanto trabalhamos, nosso esforço, sacrifício e/ou duração do trabalho. Vamos demonstrar como isso funciona em termos econômicos: às vezes os economistas usam a analogia de uma torta gigante para representar toda a produção da economia durante um determinado ano. Essa pode ser uma maneira útil de conceituar renda em termos econômicos. Portanto, se pensarmos na produção total de todo o nosso trabalho econômico coletivo como um bolo gigante que será então distribuído entre todos os trabalhadores que contribuíram para fazê-lo, nossa renda pode ser considerada como nossa reivindicação de nossa parte do torta que todos nós fizemos juntos.

Digamos que, teoricamente, dividamos o bolo em partes iguais para serem divididas igualmente entre todos os trabalhadores que contribuíram para fazê-lo, cada fatia seria de aproximadamente $130.000 (renda interna bruta dos EUA de 2018) por ano. Claro, se os salários fossem justos, alguns poderiam ganhar um pouco mais ou um pouco menos de $130.000 por ano por esforço, sacrifício ou duração de trabalho maior ou menor do que a média.

Mas existem algumas lições importantes. Em primeiro lugar, se os salários fossem equitativos, o trabalhador médio, trabalhando a duração média com um esforço médio, deveria receber a renda média de aproximadamente $130.000 por ano. Este não é um sonho imaginário ou hipotético. Este é um fato econômico. Se você está colocando em uma duração média de trabalho com um esforço e sacrifício médios e está ganhando menos de $130.000 por ano, sua parte justa do bolo está sendo roubada.

A segunda lição é que, se os salários fossem justos, alguns poderiam ganhar um pouco mais ou menos para compensar de forma justa seu nível de esforço, sacrifício ou duração do trabalho. É concebível que talvez alguém possa trabalhar 2x mais tempo ou duro, ou talvez até 3x mais tempo ou duro. Mas ninguém e eu quero dizer ninguém pode trabalhar 100x, ou 1.000x ou 10.000 vezes mais ou mais duro do que qualquer outra pessoa. E se os salários fossem realmente equitativos, não haveria mais as enormes disparidades de renda que temos agora.

E quanto àqueles que não podem trabalhar devido a deficiência, etc? Uma sociedade humana e igualitária que eleva a solidariedade e a compaixão proporcionaria uma renda média digna para aqueles que são incapazes de trabalhar. Ok, então para onde vamos a partir daqui? Em primeiro lugar, precisamos levantar a economia de baixo para cima. Não há razão econômica para que não possamos ter pleno emprego e crescimento baseado em salários. O salário mínimo deve ser pelo menos comparável aos níveis de 1968: pelo menos $25/hora.

Em segundo lugar, precisamos lutar contra a longa guerra de classes unilateral contra os trabalhadores. Enquanto tivermos de sofrer sob o capitalismo, o poder de barganha é tudo. CEOs e executivos sabem disso e estão fazendo tudo o que podem para enfraquecer o poder de barganha do trabalho.

Terceiro, precisamos da retórica certa. A verdade é que a maioria dos trabalhadores está sendo roubada de sua parte justa do bolo. A maioria está sendo paga menos do que equitativamente. Estamos sendo roubados por aqueles que levam mais do que o seu quinhão é a estrutura correta. Finalmente, enquanto lutamos para aumentar os salários de baixo para cima, precisamos também aumentar a consciência das falhas inerentes do capitalismo e trabalhar em prol de uma sociedade que seja inerentemente justa, equitativa e democrática.

Se você está trabalhando para uma mudança social positiva, talvez revogando uma lei ou talvez na próxima eleição, você está fazendo um trabalho importante muito necessário. Mas lembre-se de que a maioria dos nossos problemas são institucionais/estruturais e exigirão um olhar voltado para mudanças institucionais/estruturais. Lutar pelo próximo curativo é importante porque ajuda a parar o sangramento e a dor. Mas faça isso ao longo do caminho em direção a uma sociedade inerentemente mais livre, democrática e justa. Em outras palavras, uma sociedade que causa menos feridas e precisa de menos band-aids. Se o funcionamento normal da sociedade é inerentemente antidemocrático e injusto, tudo é uma batalha. É como rolar pedras morro acima e a gravidade (instituições) sempre ameaça um retrocesso. É exaustivo. Precisamos de instituições que gravitem em torno da liberdade, democracia e justiça.

O capitalismo é inerentemente injusto, antidemocrático, alienante, ineficiente e ambientalmente destrutivo.
